<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root xmlns="http://kaoriha.org/flowerflower/20130216/">
    <chapter pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第1回が配信されました。" separationId="9dc22e47-3b96-4366-a77d-42059568324e" name="第1章 赤紫"/>
    <text>
　物心ついたときから、<ruby>倫子<rt>のりこ</rt></ruby>のまわりは<ruby>宮処<rt>みやこ</rt></ruby>でいっぱいだった。
　宮処というのは場所ではなく、匂いのようなものだと倫子は思っている。御所は、蓋の開いた大きな香水瓶で、そこから宮処が放たれている。御所の近くに暮らす人は、そのありがたい宮処を、体にたっぷりと染み込ませる。
　御所の近くでは、誰も宮処を宮処とは感じない。垢まみれの人が自分を臭いと感じないらしいのと同じで、鼻が宮処に慣れてしまっている。宮処が田舎に運ばれると、土地の者は宮処を感じる。御所の近くで暮らしていた人や、御所の近くで作られた品物に、宮処を感じる。
　わざわざ御所の近くまで行かなくても、少しなら宮処を身につけることができる。香水をつけた人に抱きしめられると残り香がつくように、宮処を振りまく人と親しくすると宮処がつく。手っ取り早いのは、御所の近くで作られた服を着ることで、「馬子にも衣装」のことわざどおりに宮処めく。
　倫子の父がいい例である。父が礼服を着ると、見事に宮処めく。すると母は喜んで、「あの服は宮処の一流のテーラーに作らせた」と倫子に説いて聞かせる。父が礼服を着るたびにいつも、何度でも。
　倫子はめったに父と顔をあわせない。母の言いつけで、遠ざけられている。父だけでなく、兄と弟も。「訛りを伝染さないように」と。まれに会うたびに父は、「お前は器量よしじゃきに、官人の嫁にしてつかぁす」と言った。兄と弟は、「お前いつ宮処に行くんじゃ」「はよう行けや」と倫子をからかった。そういう兄や弟にも、きっと宮処はついているのだろうと、倫子は想像する。母があれほど宮処を振りまいているのだから。自分の鼻が宮処に慣れているので感じないだけで。
　倫子の母は宮処からきたという。けれど倫子は納得していない。昔、学校の地図帳を広げて、母の実家のあるところを教えてもらった。母が示した場所は、御所から遠く離れていた。これが宮処の内ならば、倫子の家は<ruby>旭<rt>あさ</rt></ruby>の内だ。旭はこのあたりで一番大きな港で、船で一時間はかかる。倫子がそのことを言うと、「宮処はとてもとてもとても大きいのよ」と母は言った。不機嫌そうに。
　家庭教師は数年おきに替わった。たいてい旭か<ruby>塁府<rt>るいふ</rt></ruby>の人だったけれど、みな標準語をしゃべった。宮処の学校で勉強したのだと言っていた。家庭教師はみな何年か勤めたあと、小学校の教員になって去った。父が面倒をみて免状を取らせ、教員の口をあてがった者たちだったと、あとで知った。
　倫子の友達もみな標準語をしゃべった。母が友達を選び、訛りを伝染さないようにと命じていた。母に選ばれない者は、倫子に話しかけることができなかった。使用人も標準語をしゃべった。使用人のなかでも年のいった者は標準語をしゃべれないので、倫子と口をきくことを禁じられていた。
　家庭教師も、友達も、使用人も、自分の前以外では標準語などしゃべらないことを、倫子は知っていた。母さえも、外ではやむなく方言を使っているだろうと、倫子は思う。倫子ただひとりが、いつでもどこでも誰とでも、標準語でしゃべった。
　宮処に行ったことは、一度だけある。母の実家を訪れ、名所を見物した。風景だけ見ると、旭とどう違うのか、倫子にはよくわからなかった。旭には、広い道も、高い建物も、電車もある。電信柱にたくさんの電線が張り巡らされているのも、通りをひっきりなしに自動車と電車が行き交うのも、旭で見慣れた光景だった。大きな工場と港があるぶん旭のほうが立派ではないか、とさえ思った。母の実家は狭く、使用人はたったの一人だった。母の実家にかぎらず、宮処に立ち並ぶ家はどれも同じように小さく慎ましく、倫子の家のように立派な家は数えるほどしか見かけなかった。けれど、宮処をけなすと母が不機嫌になると知っていたので、倫子は黙っていた。
　そのかわり、倫子は母に媚びて、こう言った。「道をゆく人がみんな素敵な格好をしています」。ごま塩頭にハンチング帽をかぶった労働者でさえ、気取った色男に見えた。女性の垢抜けようときたら、みな映画の女優ではないかと思うほどだった。倫子がそう言うと、母はたいそう喜んで、「そうよ、それが宮処なのよ」と言い、アイスクリームを食べさせてくれた。
　そんなことからも倫子は、宮処というのは場所ではなく匂いなのだと思うようになった。宮処はまるで香水のように人を素敵にする。よい夫に貰われるには宮処を振りまくことが大切なのだと、そのために自分のまわりは宮処でいっぱいにされているのだと、倫子は理解している。
　けれど、ときどき、恐ろしいと思う。自分の会う人すべてが普段話している言葉を、自分だけがしゃべれない。
</text>
<characterNote name="倫子">
<text>主人公。訛りを伝染されないように育てられた。</text>
</characterNote>
<characterNote name="父">
<text>島の有力者。</text>
</characterNote>
<characterNote name="母">
<text>宮処の出身。</text>
</characterNote>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第2回が配信されました。" id="75f1e232-ab08-489d-ab39-5cd6928366fa" />
<text>

			＊

　倫子の嫁ぎ先が決まった。塁府の地付きの<ruby>官人<rt>かんにん</rt></ruby>だという。
　「先様は今は戦地に出ていらっしゃるそうよ。それでまずは、先様のお宅で当分あなたを預かって、お眼鏡にかなうかどうか見極めたいそうよ。先様が休暇で戻られたときに、皆さんがよしとなされば、すぐに祝言のおつもりよ」
　母は口先では喜んでいた。けれど内心では、この話に不満だった。母の顔を見れば倫子にはわかった。倫子にかぎらず、誰が見てもわかったかもしれない。
　夜、厠に立ったときに、父と母が言い争っている声が聞こえたので、聞き耳を立てた。自分の生涯にかかわることなのだから、盗み聞きも許されると思った。
　「官人といったって地付きじゃありませんか」
　「おんしはほんにおかしなやっちゃ。なんでも宮処宮処。そりゃあ服と女は宮処がええよ。じゃからっちゅうて、なんでもかんでも宮処がええっちゅうのは、おかしな話じゃ。なあ、宮処の兵隊は強いか？　事によりけり、人によりけりじゃ。あのなあ、前の<ruby>戦<rt>いくさ</rt></ruby>のときから、地付きの公卿様はどんどんお役を外されとるじゃろ。けど白河様は外されとらん。あれの親父殿がようけうまいこと立ち回っとる。大したやっちゃ。そしてな、地付きの公卿様はお役を外されとるが、地付きの官人のほうは、国中どっこの誰も外されとらん。地付きの官人どもを外したら役所が回らんけん。あれの親父殿は、言うたら塁州の王様よ。白河様も頭が上がらんとよ。親父殿も偉いが、あれも出来のいい男よ。姑殿はおんしと同じで宮処者よ、きっと倫子と気が合うがね。宮処なんぞに嫁にやってみい、孫の顔もよう見られんわ。塁府ならすぐじゃ、毎日でも通えるがな」
　母の恨みがましいきつい声に対して、父は物柔らかに説いて聞かせていた。ものの道理を言うならば、父に分がありそうだと倫子は思った。
　けれど、ものの道理というのは、いつも強い者の味方をする。だから倫子は、できれば母の味方につきたいと思ったけれど、ではなにをすればいいのかというと、なにも思いつかなかった。
　話を聞かされてから三日後、父に伴われて、倫子は塁府に向かった。船で一時間とかからない。倫子の友達には、自宅から塁府の女学校に通っている人もいる。倫子自身は、塁府には馴染みがない。塁府にあるものといえば、国司館、軍隊、学校、<ruby>神寓<rt>じんぐう</rt></ruby>。どれも倫子には用がない。実科の女学校は島にもあり、倫子は去年の春までそこに通っていた。
　塁府の港の建物には、大きな横断幕が掲げられている。「聖戦を戦い抜く！　国債で戦い抜く！」。六月の日差しに照らされて、ぎらぎらと光っている。倫子は目をそらす。
　案内された家は、母の実家より一回り大きいくらいだった。使用人は、通いの年寄りが一人だけ。戦の前には住み込みが一人いたけれど、旭の工場にやったという。『塁州の王様』という噂の舅は、ほっそり、ぼんやりした人で、ちっとも王様らしく見えなかった。年の半分くらいは宮処にいて、明日からまた宮処だという。姑は、少し母に似ていた。標準語をしゃべり、気分屋で、神経質。夫の写真を見せられた。いかにも官人らしい細面で、たくましい漁師を見慣れた倫子の目には、まるでお雛様のように映った。これで前線勤務に耐えられるのだろうか、と心配する。夫は長男で、次男は旭におり、三男は出征したという。小姑はいない。これは嬉しかった。去年嫁いだ友達の話によれば、小姑ほどやりづらくて嫌なものはないらしい。大姑と大舅は矍鑠としていて、世話が焼けそうには見えない。
　父の言ったとおり、これはたいそういい話だと、倫子は判断した。たいそういい、を通り越して、あまりにも良すぎる。嫁入り前から婚家に入って、『お眼鏡にかなうかどうか』を試されるのは、こちらの立場が弱いからだ。嫁入りしてすぐに男の子を産めば勝ち、何年たっても産めなければ負け、の博打になる。もし負ければ、難癖をつけて追い出される。そうなったら母はどんなに悲しむだろう。
　父を港まで見送ったとき、倫子は尋ねた。
　「このお話は、ずいぶん無理をしてまとめてくださったのではありませんか。お母様の願いをかなえてくださったことは嬉しく思いますが、そのために後の災いを招いているのではないかと心配です。お父様の正直なお気持ちをお聞かせください」
　「はあ、面倒くさい口をきくやっちゃ。やるのか、やらんのか。今、決め。やらんのなら、わしと一緒に帰り」
　「やります」
　「ほうけ、頑張り」
　こうして倫子は官人の許嫁になった。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第3回が配信されました。" id="00ef9894-3392-4a21-a092-6111e65a8041"/>
<text>

			＊

　宮処で今起きていることは、いずれ田舎でも起きる――というのが倫子の母の持論だった。そして母が言うには、これからは使用人を雇えない世の中になるらしい。宮処はすでにそうなっている、と。だから倫子はなんでも自分でできなくてはならない、と母は常々言っていた。今度の戦が始まって、人手がみな工場と軍隊に取られてしまっても、「倫子はなんでも自分でできるから大丈夫ね」と笑っていた。そんな母自身は、相変わらず仲働き二人とご飯炊き一人を住み込ませ、それでも手が足りないときには手伝いを二人三人と呼び寄せていたのだけれど。
　婚家に入って、ご飯を炊き、洗濯をし、解き物、縫い物、洗い張りをし、風呂を沸かしてみると、かねがね人の噂に聞いていたことを肌身で感じる。風呂の薪が生乾きで、火をつけるのが難しい。新品の縫い糸が伸びやすく頼りないので、解いた糸をとっておいて使う。洗濯石鹸は臭いばかりで汚れが落ちない。みな戦のせいだ。配給の大麦や芋は食べずに済んだ。なにもかも闇で買うような派手な真似は、世間の目を憚って慎むけれど、食べるものはお構いなし、らしい。
　最初の日の晩に、姑に訊かれた。
　「闇で買いたいものがあったら、早めに言ってちょうだいね」
　「ではお母様、乾いた薪をください。乾いた薪に先に火をつければ、生乾きの薪も簡単に燃やせます」
　乾いた薪は翌朝に届いた。無用の素早さだった。「世間の手前、表の粗末な物資につきあってみせてはいるけれど、闇にも顔は利くのだぞ」と暗に言っているように倫子には思えた。
　姑ともども、舅を駅まで見送った。舅は当分のあいだ宮処にいるという。その帰りに、神寓に連れてゆかれた。塁府の神寓は、<ruby>大寓<rt>たいぐう</rt></ruby>というだけあって、島の神寓とは訳が違った。何階建てくらいの高さなのか見当がつかないほど大きな鳥居は石造りで、その鳥居のところからは拝殿がほとんど見えない。境内の木立に隠れている。
　この境内では映画はかけそうにない、と倫子は思う。島の神寓では、夏の夜によく映画をかけている。小さいときには大の楽しみだった。戦が始まってからは、見に行くのをやめた。戦のニュースは見たくない。
　倫子は戦じみたものが嫌いだけれど、神寓は嫌いではない。境内には貼り紙も垂れ幕もない。軍服も目立たない。塁府の兵隊は今はほとんどが戦地にいる。
　軍服のかわりに、巫女装束が目立つ。工場勤めや畑仕事を嫌がる娘が、楽で外聞のいい立場を求めて、巫女になっていると聞く。島の神寓でも最近、巫女が二人も勤めはじめた。それまではずっと、巫女は年越しの手伝いだけだったのに。二人は姉妹で、旭の実業家の娘だと聞いた。
　初夏を過ぎて、日差しが強い。白い巫女装束は涼しげで、巫女たちも浮き浮きとして見える。
　姑が言った、
　「こちらの巫女には、宮処の公卿様の姫様もいらっしゃるそうよ。触らぬ神にたたりなし」
　巫女をあまりじろじろ見るな、と言っているのだと倫子は判断した。それで、じろじろ見るのはやめて、横目でそっと盗み見るようにした。言われてみると、巫女には宮処の匂いがした。
　姑は、倫子のために縁結びの祈願を申し込もうとした。「明彦があなたのことを気に入ってくれるようにね」と言って。けれど順番待ちがずいぶん長いと知らされて、お守りを買うだけにした。
　「早く安産の祈願をしたいわね」
　来年か再来年にはそうなるだろう、と倫子は思う。もし三年もそうならなければ、追い出されるだろう。
</text>
<characterNote name="姑">
<text>宮処の出身。</text>
</characterNote>
<characterNote name="舅">
<text>塁州の有力官人（政治家・官僚）。</text>
</characterNote>
<characterNote name="明彦">
<text>倫子の許嫁。陸軍中尉。前線勤務中。</text>
</characterNote>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第4回が配信されました。" id="9f9e4311-dc1b-4906-a45d-b7b9abdbac9e"/>
<text>

			＊

　婚家に入って三日目の朝だった。
　「あなたには、白河様の姫様の女房になってほしいの」
　倫子の頭がこんがらかる。『女房』という言葉が、わからなかった。妻、という意味しか思いつかない。
　「明彦が帰ったら、お暇して、こっちに戻るのよ」
　どうやら『女房』というのは、お勤めの種類らしい。『こっちに戻る』というからには、住み込みか。
　「女房というのは、なにをするのでしょう」
　「さあ……　私もしたことがないの」
　「きついお勤めなのでしょうか」
　白河でのお勤めなら、外聞もいいし、箔もつく。よほどきついのでなければ、倫子ごときにお鉢が回ってくるはずがない。
　「工場よりはずっと楽よ。工場では、じゃがいもと大根をおかずにヒエとアワを食べるんだそうよ。布団はシラミだらけ南京虫だらけだそうよ」
　人手不足のご時世に、許嫁を家で遊ばせておくのは世間体が悪い。倫子の与り知らないところで話は決まっているようだった。
　その日のうちに倫子は、姑に連れられて国司館に行き、姫の乳母に引き合わされた。学校の教師のような洋装をすべし、とのことだった。倫子は洋服も少しは持っているけれど、乳母の話に合いそうなものは一揃いきりだった。帰りの足でそのまま洋装店に向かい、採寸をしてもらった。生地は今日中に闇屋に届けさせる、と姑は話していた。出来上がりは、明日の夕方にまずブラウスを一着、明後日の夕方にブラウスとジャケットとスカートを一着ずつ。
　軍服を縫うという仕事があるので、洋装店は繁盛している。軍服でなくても、姑のように生地を持ち込めば、縫ってもらえる。だから店は開けているけれど、売る物はない。非売品の見本ばかりが店内に並んでいる。その見本を見ていたら、母の声を思い出した。『あの服は宮処の一流のテーラーに作らせた』。いつか自分もそういうのを着たい、と倫子は漠然と願う。宮処の匂いのする服を着て、髪を断髪にして、パリに旅立つ自分を、思い描く。といっても、洋装も断髪もパリも好きではない。宮処が好きではないのと同じで。ただ、宮処の匂いに、あこがれる。
　明日から勤めはじめるべし、というので、倫子は夜のうちに荷物をまとめた。和装はあらかた置いてゆき、行李ひとつに収めた。
　荷造りの最中、婚家に持ってきた荷物のなかに、数冊のノートを見つけた。戦が始まる前に作られた、質のいい紙を使った、未使用のノート。戦が始まってまだ間もないうちに買った。どうしてこんなものをこんなにたくさん買ったのか、自分でもよくわからない。貴重品になってみると愛着がわいて、婚家にも持ってきた。
　そのノートを、行李に収める。学んだことを書き留めるのに使おう、と考えて。
</text>
<characterNote name="姫">
<text>塁州を治める白河家の娘。倫子が仕える相手。</text>
</characterNote>
<characterNote name="乳母">
<text>姫の乳母。倫子を指導する。</text>
</characterNote>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第5回が配信されました。" id="e97934b1-292d-4130-a82a-54d9431058b3"/>
<text>

			＊

　国司館は、アメリカの大統領官邸に似ている。昔、洋館を建てるのがまだ盛んでなかったころには、よほど重要な建築のほかは欧米の有名な建築をそのまま真似たという。塁府の国司館もそんな洋館のひとつらしい。
　女房の部屋まで、守衛に案内してもらう。白河が住居として使っている一角なので、廊下には人気がない。案内されてみると、部屋はまるごと倫子ひとりのもので、しかも身に余るほど、身の置きどころがないほど、広かった。
　乳母に挨拶に行くと、
　「自転車には乗れるかえ」
　「いいえ」
　「ここにおるんじゃったら、乗れたほうがええ。今から練習してき」
　国司館は町外れの山裾にある。町中まで用を足しに出るときに、歩くのは億劫だろう。
　守衛に言って婦人用の自転車を貸してもらい、車回しの歩道で練習しようとしてみる。けれど、なにをどうすればいいのか、取っ掛かりがつかめずに、途方に暮れる。手も足も出ない、とはこのことだった。
　とりあえず、ブレーキを調べて試してみる。右のブレーキが前輪を、左のブレーキが後輪を止める、とわかる。スタンドを立てた状態で、サドルに乗ってみる。ペダルを踏むと、後輪が回る。両足で交互にペダルを踏む。ミシンを踏むのに似ている、と倫子は思う。手に負えない自転車が、慣れ親しんだミシンに近づいたので、倫子は気が楽になり、ペダルを踏み続ける。
　暦は夏至を間近に控えている。太陽がほとんど真上から照りつける。倫子はペダルを踏む速さを増してゆく。どこまで速く踏めるだろう。楽しい。
　そうしていると、エンジンの音が聞こえてきた。その音は近づいて、倫子の真横にくる。
　倫子はペダルを踏むのをやめて振り向く。エンジンの音が消える。
　「こんにちは。はじめまして」
　相手はほんの目の前にいた。肩が触れそうなほど近かった。巫女装束だった。大寓の巫女だろう。けれど、ただの巫女ではない。姑から噂に聞いた、宮処の公卿の姫だ。
　着ているものが違う。緋袴、白衣、白の夏羽織はどれも絽だ。伊達衿が、群青色に金糸の刺繍。羽織紐もやはり金糸の入った群青色。足袋が、普通のよりもずっと短く、足の入る口からわずかに群青色の布がのぞいていて、これにも金糸の刺繍がされている。こんな巫女装束は見たことも聞いたこともない。きっと公卿の姫だけに許される格好だ。理由はまだある。白河を訪ねるのだから、相応の身分のはずだ。なにより、宮処の匂いがする。
　相手は、公卿の姫。口から心臓が飛び出しそうな気がする。『触らぬ神にたたりなし』。とはいえ、話しかけられてしまったからには、黙っているほうがたたりがある。倫子は後輪にブレーキをかけて回転を止め、自転車を降りて、頭を下げる。
　「これはとんだご無礼を――」
　巫女は倫子を制するように、片手を挙げて手のひらを見せ、
　「ちょい待って。あなたが何者か、当てたげる」
　続いて腕組みをして、横を向く。髪をまとめる丈長も、群青色の紙に金箔が散らしてある。
　「あなたはつい最近、ここで働きはじめた。学校の先生みたいな格好だけど、人にものを教えるって年じゃない。んー、結論。あなたは、くーちゃんの新しい女房！　どう？」
　白河の姫を『くーちゃん』呼ばわりするのは、同じ公卿の姫でしかありえない。
　「そうです」
　倫子の反応がぎこちないのを見てか、
　「簡単すぎ？　自明？　ま、それはいいとして、そのチャリ、どうするの？」
　自転車のことを訊かれて、倫子は巫女の乗り物に目をやった。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第6回が配信されました。" id="50afd547-fe6a-4a2e-ade0-701c472f869e"/>
<text>
　エンジンの音がしていたから、オートバイの一種にはちがいない。でも倫子の知るオートバイとはあまりにも違いすぎる。巫女は、馬のようにまたがるのではなく、椅子に腰掛けるように座っている。前後の車輪のあいだが、地面の近くまで凹んでいて、そこに両足を収められるようになっている。車輪以外のほとんどの機械が、流線型のカバーに覆われている。そのカバーは鮮やかな赤だ。
　見れば見るほど、目が離せなくなる。まるで宮処の匂いがそのまま形になったかのような。もしかすると、今の宮処ではよくある乗り物なのだろうか。倫子は戦が始まってからこのかた、映画も雑誌も新聞もろくに見ていないし、ラジオも聞いていない。どれもみな戦じみているので。
　「チャリより、こっちに乗りたい？　だーめ、そんな簡単には乗せたげない」
　「いえ」
　「さっきスタンド立てて、ぐるぐる回してたけど、どういう遊び？」
　意地悪そうに微笑みながら、巫女は尋ねる。倫子は負けじと胸を張って、
　「自転車に乗れるようになろうと思って、練習していました」
　「女房の身じゃ、クルマひとつ出してもらうのも気兼ねするしね。練習、見てていい？」
　『触らぬ神にたたりなし』。拒むのと、したいようにさせるのと、どちらが安全なのだろう。判断がつかなかったので、倫子は流されることにした。
　「自転車は、どうすれば乗れるのでしょう」
　「まず、ケンケンするところから、かな？」
　左足をペダルに乗せて、右足で地面を蹴るという、人が何気なくやっているあの動作は、自分でやろうとしてみると、恐ろしくわけのわからないものだった。
　「えーとね、じゃあ、後ろで支えててあげるから乗って。ペダルは踏まない。私が押すから、しばらくまっすぐ進んで、ブレーキをかけて止まって降りる。いい？」
　止まって降りるのは難なくできるようになり、ペダルを踏んで進むこともできるようになった。けれど、走りはじめるのだけは、どうしてもうまくいかない。
　「こういうのって、何日かほっといてからやると、するっとできたりするんだよねー。ま、頑張って。じゃーねー」
　「さようなら」
　巫女はあの奇妙なオートバイを守衛に預けると、国司館の住居部分へと入っていった。
　巫女を見送ってから、倫子は自転車を返した。自室に戻ってノートを開き、ページの右端に「自転車の乗り方」という題を書きつける。中身を書こうとして、けれど、書くべきことが見つからない。貴重な紙を使って書くほどのことが、見つからない。やっとひとつだけ見つける。「止まる寸前には、地面につくほうの足の側へと車体を傾ける」。二つ目は、見つからない。
　考えをさまよわせるうちに、いつのまにか自転車のことから離れる。あの巫女は姫のことを、なんと呼んでいただろう、と思い出す。気がつくと倫子は、ノートに「くーちゃん」と書き留めていた。倫子はまだ、姫の名前を知らない、聞かされていない。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第7回が配信されました。" id="190241d0-f637-4a59-ac90-228262e82981"/>
<text>

			＊

　自転車のほかにも、学ぶべきことはたくさんあった。
　「女房というのは、なにをするのでしょう」
　「たとえばな、もしお前さんが手紙を書いちょって、便箋がみてたら、どないする？　買いに行くなあ。お前さんじゃのうて、将校さんじゃったら、どないする？　当番兵に買いに行かすなあ。さて、姫様じゃったら？　そんときは、お前さんが怠けとるっちゅうことよ。姫様の便箋は、みてる前に足してある。おのれの口でいちいち、『あれをせい、これをせい』言うんは、将校さんのやることよ。姫様はなんも言わんでも、なんにも不自由せん。姫様がなんも言わんですむように、姫様に代わって、『あれをせい、これをせい』言うて回るんが、女房よ」
　そのためには、姫のことをよく知る必要があるし、姫の知らないことも知る必要がある。たとえば便箋は、大江屋に電話するとすぐに持ってくるけれど、そんなことは姫は知らない。
　姫の出納帳を渡されて、目を通すようにと言われる。去年の六月から先月まで、過去一年分。気づいたことをすべてノートに書き留める。
　まず総額の大きさに驚く。実家の食費を上回る額を、姫ひとりが小遣いにしている。割合を見ると、服飾が多い。四祭日の前には毎回、倫子が今着ている支度の二〇倍ほどかけて、洋装を新調している。洋装への支出が四祭日にまとまっているのに対して、和装への支出は五月雨式だ。総額では洋装と同じくらい使っている。
　身分のある人は、人目のあるところでは洋装をする。きらびやかな着物を買っても、内々の場でしか着られない。だから、紋を付けたらしい形跡はない。銘仙、紬、麻、モスリン、縮緬、御召。値段はさまざまだけれど、月に二反は買っている。下駄を特注している。着道楽だ。
　交際費も多い。出征の餞別には小豆ともち米、結婚祝いには清酒、出産祝いにはエメンタールチーズ。倫子は姫の年齢をまだ知らないが、結婚祝いと出産祝いが多いのを見て、倫子自身と同じくらいだろうと見当をつける。それにしてもエメンタールチーズとはどんなチーズなのだろう、と倫子は思う。「エメンタールチーズ？」とノートに書き付ける。
　学校関係の支出が見当たらないので、おそらく女学校には通っていない。今の女学校は勤労奉仕ばかりで、授業など半分もしていないというから、当然だろう。稽古事は書と和裁と弓とフランス語。どれも道具にはあまり金を使っていない。道具に目移りしない質なのか、それとも興味がなくて形ばかりなのか。弓を習うのは珍しい。戦に浮かされて始めたのかもしれない。過去の注文や月謝をすべてノートに書き写す。
　戦といえば、慰問袋を作っている様子はない。石鹸、タバコ、女優の写真、飴、缶詰といった、慰問袋に入れるようなものは見当たらない。もっとも、慰問袋を作るのはもう流行らないらしい。戦が始まったばかりのときには、誰それが慰問袋を作ったという話をずいぶん聞いた。けれど最近聞くのは、誰かに慰問袋を作らせる話ばかりだ。姫も誰かに作らせているかもしれない。
　菓子には目をひかれる。来客に出すものらしく、額と頻度がすごい。倫子にはわからない名前が多い。ゼリー、アイスクリーム、チョコレート、ビスケット、ワッフル、サイダー、ココア、くらいはわかる。バウムクーヘン、マカロン、サブレー、ガレット・デ・ロワ、とはどんな菓子なのだろう。きっとご相伴にあずかれる、と思うと、早くもよだれが出てくる。戦が始まってから、洋菓子はめったに食べられなくなった。楽しみがてら、いちいちノートに書き写してゆく。
　ほとんどがカタカナの菓子名を書き写すうちに、ひとつ気づく。去年の十二月から、週に二度くらい、団子を買うようになっている。ほかはすべて洋菓子なのに、これだけは和菓子だ。団子の好きな客がよく来るようになったらしい、と倫子は考える。「団子の好きな客は誰？」とノートに書き付ける。
　女房への小遣いが、半年だけ支払われている。去年の九月から今年の三月まで。前任者は半年で辞めたらしい。縁談がまとまったのだろうか。額は、小遣いの範囲を超えている。とはいえ今は、金があっても物がない。闇は売る相手を選ぶ。アイスクリームやビスケットが買えるのは、白河だからだ。もし倫子が大金を持っていても、それこそ国債くらいしか買えない。
　目を通し終えたときには、姫のことをすっかりわかったと思った。気づいたこと、気になったことを書き留めたノートは、十ページ以上になった。
　ノートをめくっていたら、「くーちゃん」という文字が目に飛び込んできて、思い出す。倫子はまだ、姫の名前を知らない。雑事に追われるうちに、尋ねそびれていた。すっかりわかった、という気持ちはしぼんでしまう。
　姫のことを「くーちゃん」と呼んだ、あの巫女の名前もわからない。名前をもらわなかった。
　なんとなく、あの巫女が姫のような気がしてくる。あの巫女は宮処の人で、姫は地付きだけれど、同じ公卿の姫だ。きっと姫もあんな人にちがいない、と、なかば確信をもって決めつける。嬉しくなる。
　自分と同じ年頃の姫。着道楽の姫。戦に熱心ではない姫。弓を習っている姫。稽古事の道具には関心のない姫。洋菓子の好きな姫。
　倫子の頭のなかで、名前も知らない姫の顔は、あの巫女の顔になっている。顔だけでなく、匂いも。宮処の匂い。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第8回が配信されました。" id="3e012952-71b3-4b06-a727-232a133f8ef5"/>
<text>

			＊

　倫子がどうやら自転車に乗れるようになった次の日に、<ruby>庫塁守<rt>くるのかみ</rt></ruby>のお目見えがあった。
　倫子は朝食のあと、乳母に伴われて、食堂に通された。庫塁守も朝食を終えたばかりのようで、手にコーヒーカップを持っていた。北の方と姫も一緒だった。倫子が教えられたとおりの口上を述べると、庫塁守は大きな、ひょうきんな感じの声で、
　「あんじょう、よろしゅうにな」
　北の方は、倫子に気を許していないように見えた。倫子をわずかに一瞥して、放り投げるように、
　「<ruby>鵠子<rt>しろこ</rt></ruby>は難しい子じゃき、頑張り」
　姫の名は鵠子という。漢和辞典によれば、鵠の字は白鳥を意味する。そしてこれも漢和辞典によれば、白鳥のことを古くは「くぐい」と言った。あの巫女が姫のことを『くーちゃん』と呼んだのは、「くぐい」からだろう、と倫子は見当をつけている。
　『難しい子』だというのは、着ているものからも見てとれる。庫塁守と北の方は洋装なのに、姫だけは和装だ。銘仙の着物に縮緬の帯を巻いて絵羽織を着ている。着物の赤紫、絵羽織の鴇色が、朝の光を浴びて鮮やかすぎる。
　倫子より一歳下なだけで、倫子よりもいいものを食べているはずなのに、姫は倫子よりずいぶん体が小さい。縦も横も。それでも着物は肩上げをせず、<ruby>裄<rt>ゆき</rt></ruby>を短く仕立ててある。倫子の着物はまだ肩上げがしてある。まだ背が伸びている最中だから、と思って、裄丈を長く取った。姫の肩を見ると、自分のそういう了見がいかにも未練がましく、けち臭く、無粋に思える。洋装でよかった、と胸をなでおろす。
　髪は夜会巻きにして、前髪は額際を出さずに横分けにしている。ただでさえ小さい体で、その体よりもさらに頭も顔も小さいのに、額の大部分を前髪で覆っているから、顔が目につかない。猫のようだ、と倫子は思う。
　姫は微笑んでいる。
　「あんたんこと、ずうっと<ruby>婆<rt>ばあ</rt></ruby>まから聞かされちょったで。ようやっと会えたなあ。島の出なんじゃって？　ええな、島の人って。うち、好きじゃ」
　姫は乳母のことを「婆ま」と呼ぶ。
　「私も、公卿様の姫様が好きです」
　「好きって、うちのほかに誰ぞに会うたことあるん？」
　「はい。でも、ほんの通りすがりでしたもので、お名前をいただきませんでした」
　「へえ……」
　姫はなにか言いたそうにしていたけれど、そのとき庫塁守が席を立った。北の方と姫も続いて立ち上がり、食堂から出ていった。
　姫が自室に戻ってから、あらためて挨拶する。
　「あんた、そないなラジオみたいな口きかんと、島の言葉でしゃべりぃに」
　姫の自室は、島の実科女学校の校長室に似ている。部屋に入ったところに大きな長いテーブルがあり、その左右に椅子が三つずつ並ぶ。部屋の奥には、窓を背にして机がある。校長室の壁には、<ruby>大王<rt>おおきみ</rt></ruby>の肖像画が掲げてあった。姫の部屋ではそこには、着物の文様のような図柄が掲げてある。銘仙にでもありそうな、色鮮やかな文様だ。もしかすると、この文様の布を特注で作らせたのかもしれない、と倫子は想像する。
　「申し訳ありません。私は島の言葉を知りません」
　「知らんて、あんた、どこで育ちよったん」
　「島です」
　「いくつから、いくつまで」
　「生まれたときから先週まで、ずっとです。訛りが伝染らないように育てられました」
　「あほな」
　「本当です」
　倫子としゃべりながら、姫はやりかけの縫い物をテーブルに広げる。おそらくモスリンの<ruby>単<rt>ひとえ</rt></ruby>。薄紅色の上にひまわりが咲き乱れる図柄で、ひまわりを描く太い輪郭線が、力強くも不吉で不穏な感じを与える。姫はこういう強烈な柄が好きらしい、と倫子は考える。
　「誰ん差金？」
　「母です」
　「あんたのお母さん、なに考えとん？」
　「私がよい縁談に恵まれるように、だと思います」
　「なにしろ、あんたに罪は無ぁな。そこの本棚な」
　文様のような図柄の対面には本棚がある。それを姫は指さして、
　「『才智あふるる郷士』いう本、取りぃ。しおりが挟んじゃるじゃろ。そっから朗読し」
　姫は針を巡らせはじめる。その手の早さは倫子に優るとも劣らない。倫子は本棚から、姫のいう本を探し当て、朗読しはじめる。
</text>
<characterNote name="庫塁守">
<text>白河家の当主。姫の父。塁州を治める。</text>
</characterNote>
<characterNote name="北の方">
<text>庫塁守の正妻。</text>
</characterNote>
<characterNote name="姫">
<text>白河家の娘。倫子が仕える相手。名前は<ruby>鵠子<rt>しろこ</rt></ruby>。</text>
</characterNote>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第9回が配信されました。" id="deb393bc-57ab-4398-a3d6-a8b3060d21c3"/>
<text>
　それはドン・キホーテの物語だった。ドン・キホーテのことは倫子も知っている。西洋の物語の主人公だ。自分を騎士だと思い込み、風車を巨人だと思い込んで、風車に突撃した、という話を倫子は知っている。そのドン・キホーテはここでは、通りすがりの床屋が持っていた金だらいを見て、「あれは伝説の兜だ」と思い込んでいた。
　ドン・キホーテが床屋に向かって突撃しはじめたところで、
　「ものすごいもんじゃなあ。あんたん言葉、まるっきりラジオとおんなじじゃ」
　「恐れ入ります」
　「おのれではようしゃべれんでも、聞くんは不自由無ぁか。面白ぉな」
　「わからないこともあるかと思います」
　「たとえば？」
　倫子は少し考えてから、
　「なにがわからないのか、わかっているのなら、そもそも、わからないということはないと思います」
　「むつかしいこと言いよる。誰に習ったん」
　「生まれつきだと思います」
　姫はまるで臭いものでも嗅いだかのように眉を寄せ、目を細めて、
　「あんた、うちより箱入りじゃ」
　なにをどう言えばいいのかわからず、倫子は黙って顔を伏せる。
　「朗読しぃな」
　倫子は朗読を再開した。
　やがてドン・キホーテはドゥルシネアという姫のことを話題にしはじめた。ドン・キホーテは口をきわめてドゥルシネア姫を讃える。それを読んで倫子は、大寓の巫女のことを思い出す。群青色の伊達衿をつけた、宮処の公卿の姫。気さくで、親切で、宮処の匂いがする。あの巫女を、ドゥルシネア姫と重ねる。
　姫は上機嫌に、
　「あんたはラジオん代わりじゃ。このごろのラジオはよう聞かれんでな、ちょうどええ」
　「聞かれないって、どうしてですか」
　「あんたはこのごろのラジオを聞いちょらんか。『兵隊は頑張っちょる、国債を買えい、物資を節約せい』、常住それしか言わん。耳にタコができる」
　「私も、今のラジオはあまり聞きたくありません」
　「あんた、一言多いな」
　姫の声と視線に、ひんやりとしたものを倫子は感じる。もし怒りや嫌悪なら、身を縮こまらせればいい。けれど、このひんやりとしたものは、なんなのだろう。身を縮こまらせてはいけないような気がする。
　「申し訳ありません」
　あまり申し訳なくなさそうに言って、倫子は朗読に戻る。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第10回が配信されました。" id="d03b088b-6903-4647-afc8-efb400187af0"/>
<text>

			＊

　白河の使用人のなかで一番偉いのは、<ruby>権妻<rt>ごんさい</rt></ruby>の益原だ。倫子は権妻という言葉を知らず、乳母に尋ねた。
　「妾、二号、側室、囲われ者」
　もっとも益原は、白河の使用人ではあるものの、国司館にはめったに顔を見せない。塁府市中に白河の別邸があり、そこで庫塁守の相手をする。益原の次が、北の方女房の桜町。その次が、家令の遠藤。その次が、姫の乳母。そのまた次が、倫子だ。姫の兄たちはみな、出征しているか、旭や宮処で働いているので、女房や乳母のような個人づきの使用人もいない。
　昼食後、姫は弓の稽古のために出かけた。以前に通っていた女学校の弓道場で、弓道部員とともに稽古するという。倫子は乳母に伴われて、別邸の益原に挨拶に行く。庫塁守の『妾、二号、側室、囲われ者』というので、女優のような人を倫子は想像していた。年は二十歳過ぎ、髪はパーマ、服は洋装で宮処仕立て、というような。けれど出てきたのは、倫子の母や姑とあまり違わないような年の、もんぺ姿の地味な人だった。北の方のほうが綺麗ではないか、と倫子は不思議に思う。
　倫子が挨拶すると、
　「<ruby>鵠<rt>しろ</rt></ruby>まの女房？　今度はいつまで続くんかねえ」
　「前のかたは、どうなさったのでしょう」
　「うちは知らんて。浜路、教えてな」
　乳母の名は浜路という。
　「気がきかざって、姫様を<ruby>莫大<rt>ばくだい</rt></ruby>怒らせたによって、暇を出しましてござんす」
　「はーん」
　益原はあきれたように言って、倫子に目配せした。「気をつけろ」と目で言っていた。
　市中に出たついでに、婚家に寄っていく。無事に女房として働きはじめたことを姑に知らせる。姑は、「ちょうど今日届いたばかり」と言って、戦地の夫からの手紙を倫子に渡した。その場で読む。

	母からの手紙で貴殿のことを知った。写真も見た。大変な美人で驚いている。委細面談。
	貴殿は白河様の姫様の女房になるとの由。姫様に慰問袋をくださるようお頼み申し上げてくれ。兵が喜ぶ。宛先の中隊を袋に書けば、そのとおりに届く。
	貴殿よりの手紙を待つ。貴殿は島の人との由。島の話を所望する。

　文面はいかにも官人らしく、漢語が目立ち、当て字がない。
　慰問袋には慰問文が要る。戦が始まったとき、慰問文の書き方を学校で習った。戦況のことは書かない。出征や戦死のことは書かない。物不足や配給や勤労奉仕のこと、つまり銃後の大変さは書かない。兵を励ますようなことは書かない。「学校の時間割を写して、『この授業ではこんなことを習っている』と説明を付すようなのがよい」「『今日は晴れていた、こんな鳥を見た、こんな植物を見た、月が綺麗だった』というような記録を一週間くらい書いてあるようなのがよい」と配属将校は説明していた。
　もう学校は卒業してしまったので、時間割はない。天気でいこう、と倫子は決める。姫の手を煩わせるつもりはない。慰問袋を受け取る兵が、姫の筆跡を知っているはずもない。たとえばれても、罪のない嘘だ。
　「姫様はどんなおかたかしら？」
　「お体の小さなかたです」
　乳母の手前、当たり障りのないことしか言えない。けれど姑は、「そんなことは知っている」と言わんばかりに鼻白んだ顔をして、
　「お人柄は、どう？」
　「おしゃれなかたです。和装を好まれます」
　「では、帯留めなど差し上げると喜ばれるかしらね」
　「姫様の趣味に合うものでなければ、お目には止まらないと思います」
　「じゃあ倫子さんはなにがいいと思うの」
　詰問めいた口調を向けられて、わからないとは言いづらかった。倫子は苦しまぎれに、
　「戦が始まる前のラジオをお届けすれば、喜んでいただけると思います」
　「戦が始まる前の……？　ああ、放送ということね。レコードを探しておきましょう」
　姫はレコードでは喜ばないような気がする。けれど、重ねて口答えするのも気が進まなかった。
　国司館に戻る。これから姫が客を連れてくるというので、乳母が指図して準備する。客は女学校の弓道部員で、稽古に行くたびに連れてくるという。倫子は、乳母の指図を黙って観察して、ノートに書き留める。
　部屋にある椅子だけでは足りないので、倉庫から持ってこさせる。厨房に、湯を沸かすように言う。食器とお菓子をテーブルに並べさせる。久しぶりのチョコレートの香りに、倫子はため息をつく。テーブル中央の台の上に、一目では数えきれないほどたくさん乗っている。もし自分が姫ならば、朝晩チョコレートを食べるだろう、と考える。もっとも姫の身では、チョコレートごときはちっとも有り難くないのかもしれない、とも考える。
　倫子はノートのページを新しく開いて、右端に「慰問文」と題を書く。その下に、「チョコレートがいい匂いだった」と書く。書いてから、その上に線を引いて消す。
</text>
<characterNote name="益原">
<text>庫塁守の権妻（愛人）。白河家の使用人。</text>
</characterNote>
<characterNote name="乳母">
<text>姫の乳母。倫子を指導する。女房名は浜路。</text>
</characterNote>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第11回が配信されました。" id="064371ce-0c8d-44f0-abba-70e5b2e617c5"/>
<text>

			＊

　塁府の女学校には、倫子の友達も通っている。制服を着ると誰でもみな令嬢に見える、とその友達は言っていた。まだ戦が始まる前の話だ。
　今ではもう、そうはいかない。顔色を見れば、誰が令嬢で誰が庶民か、一目瞭然だ。令嬢はつやつやしている。庶民はかさかさしている。客は七人、うち令嬢が二人、庶民が三人、あとの二人は中間くらい。自分は令嬢に入るだろう、と倫子は考える。
　姫が客たちに倫子のことを紹介する。
　「この子はうちの新しい女房じゃ。倫子っちゅう」
　客たちがみな制服姿のなか、姫は綸子の小紋だ。この姿も赤紫が目立つ。姫の好きな色らしい、と倫子は考える。
　「女房名は無ぁでありますか」
　なんのことか、倫子にはわからない。あとで乳母に尋ねたところ、女房名というのは、女が勤めのときに使う別名だという。北の方女房の「桜町」、乳母の「浜路」はどちらも女房名だという。ただし、必ずつけると決まっているものではない。権妻の「益原」は本名だという。御所では必ずつけるらしい、と乳母は付け加えた。
　「無ぁ」
　「<ruby>倫<rt>のり</rt></ruby>まのお父さん、お仕事はなにしちょるん？」
　「網元です」
　「雅じゃ無ぁね。結婚しちょる？　――旦那さんは？」
　「陸軍中尉です」
　「ほんなら女房名は中尉がええと思います」
　「<ruby>外村<rt>とのむら</rt></ruby>、倫子はうちの女房じゃ」
　姫の声に、ひんやりとしたものを感じる。『あんた、一言多いな』と言われたときと同じ。
　外村と呼ばれた客は、まるで鞭で打たれたように息を飲んで、顔を青ざめさせる。ほかの客も、目を伏せて身構える。
　客たちの反応が目に入らないかのように姫は、
　「ここの決まりを倫子にも教えとかんとな。戦の話はいけん。米が無ぁ、醤油がみてる、勤労奉仕がえらい、ゆうのもいけん。うちらはここでは、戦なんぞ起こらんじゃったようなふりをする。いうたら、ごっこ遊びじゃ。ええな？」
　「はい」
　慰問文の書き方にちょっと似ている、と倫子は考える。
　「砂時計」
　テーブルの上の砂時計を見ると、砂が全部落ちていた。倫子はティーポットを持って、客たちのカップに注いで回る。紅茶の匂いがたちこめる。
　「姫様は今日もぎょうさん皆中を出さぁりましたなぁ」
　「姫様はものが違うけん」
　「工藤、世辞はおやめぇなぁ」
　今度の姫はさっきよりも物柔らかで、言われた客も苦笑して済ませている。
　「うちらが下手なだけじゃ」
　「<ruby>文<rt>ふみ</rt></ruby>まの皆中逃しはひどいもんじゃわ。今日いくつ出しよった？　八つ。そいで皆中なし。ひどいわぁ」
　「的中の率なら姫様にそう負けちょらんのになあ」
　「力んじょるんじゃろうなあ」
　「あんたら、皆中逃しもようでけんのによう言うわ」
　そのとき姫が、
　「弓は外しても楽しい、当てても楽しい。なぁ？」
　と言うと、
　「まこと左様でござんす」
　「外しても楽しければ、力まずに射られる、まさしくであります」
　大げさな賛同の声に迎えられても、姫はちっとも楽しそうではない。かといって不機嫌そうでもなく、当然という顔をしている。
　紅茶を飲み、チョコレートとサブレーをかじりながら、話に花を咲かせる。弓道のこと、嫁いだ友達の噂、それぞれの家族の話。
　サブレーというのはバターの多いクッキーのことだと倫子は知った。久しぶりのチョコレートは、食べてしまうのがもったいなく、けれど食べないのももったいない。その板挟みになって苦しみながら食べるので、味がさっぱりわからない――などということはもちろんなく、心ゆくまで味わう。
　「倫子さんの実家のご家族はどんなん？」
　「祖父、祖母、父、母、兄、弟」
　「弟はいくつ」
　「数えで十二」
　「十二か。そいたら顔見るたびに腹ぁ立つじゃろ」
　「あんまり顔を合わせなかったから、よくわからない」
　「そのほうがええわ。腹なんぞ立てても、ろくなこと無ぁ」
　「<ruby>藤<rt>ふじ</rt></ruby>まんところは仲が悪すぎじゃ」
　倫子が二杯目のお茶を注いで回った直後、姫が席を立った。
　「じきにいぬる」
　姫の背後でドアが閉まる瞬間を、倫子は身構えて待つ。こういうときには、席を外した人についての口さがない話が始まるものだと、倫子は知っている。
</text>
<separation pushMessage="鄙の姫、宮処の巫女、余所者の嫁 第12回が配信されました。" id="f06886fb-46f4-4824-a028-c0765393b00f"/>
<text>
　ドアが閉まる。思ったとおり、なごやかな会話は途切れ、沈黙が落ちる。
　五秒、十秒、二十秒。けれど誰も口を開かない。そこで倫子はためしに言ってみる。
　「私は、姫様が不愉快になるようなことを告げ口したりはいたしません」
　告げ口はしない、と言っただけなのに、
　「女房様がなんちゅうちょるのか、ようわからんちゃあ」
　思いがけない厳しい声だった。すぐさま、
　「<ruby>敏<rt>とし</rt></ruby>まぁ、つばえんとき。倫ま、こらえてな」
　「あがいにいきなり黙りよったら、誰かておかしい思うわ」
　また沈黙が落ちる。しばらく待って、やっと一人が、
　「うちは、姫様のこと好きじゃ。物くれる友はよい友、ちゅうてな」
　と言って、サブレーをつまむ。
　「徒然草か」
　さすが実科のつかない女学校、と倫子は緊張する。実科の女学校では、教養じみたことはほとんど教わらなかった。
　「姫様のお考えは高邁じゃ。あれはええもんじゃ、と頭じゃわかる。けど、胸がようついていかん」
　「胸じゃのうて、腹じゃろ」
　「姫様のお考えとは、どんなものでしょう」
　またしても沈黙。ずいぶん待ってから、
　「うちは姫様みたいによううまいこと<ruby>言<rt>ゆ</rt></ruby>えんけえ。それに、うちが言うたら、僻みったらしゅうなるけえ」
　「なるなあ。ひどい世の中じゃ」
　なにか聞き出そうとしても無駄だ、と倫子は思う。
　「姫様を探してきます」
　廊下に出て、左右を見渡す。姫は、バルコニーに出る扉の前に立っていた。そっと近づいて、隣に立つ。
　扉にはガラスが嵌っていて、庭が見える。幾何学的に刈り込んだ樹木と、むらのない芝生でできた西洋庭園。あまりにも緑がまぶしいので、廊下が薄暗く感じる。
　姫は倫子をちらりと見てから、扉のガラスの向こうに目を戻す。
　「あそこは居づらいか」
　「私は部外者ですので」
　「あんたは、この世のどこにおっても余所者っちゅう顔しちょる」
　どういう意味かとは、問い返せない。

			＊

</text>
</root>